\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Analisis}
Analisis adalah langkah pertama dari proses pengembangan dan evaluasi tentang kondisi untuk menentukan kualitas yang dikembangkan \cite{laksmi2015manajemen}. Untuk melihat kepuasan pelanggan perlu melakukan analisis terhadap kualitas pelayanan \textit{(Quality Service)} yaitu seberapa jauh perbedaan antara harapan dan kenyataan para pelanggan atas layanan yang mereka terima. \textit{Service Quality} dapat diketahui dengan cara membandingkan persepsi pelanggan atas layanan yang benar-benar mereka terima dengan layanan sesungguhnya yang mereka harapkan. Kualitas pelayanan harus dimulai dari kebutuhan pelanggan dan berakhir pada persepsi pelanggan. Hal ini berarti bahwa kualitas yang baik bukanlah berdasarkan persepsi penyedia jasa, melainkan berdasarkan persepsi pelanggan. Kualitas sistem merujuk pada seberapa baik kemampuan perangkat keras, perangkat lunak, dan kebijakan prosedur dari sistem informasi yang dapat menyediakan informasi kebutuhan pemakai. Kualitas informasi \textit{(Quality Information)} yaitu tingkat dimana informasi memiliki karakteristik isi, bentuk, dan waktu yang memberikan nilai buat para pemakai akhir tertentu.\cite{wardani2013sistem}

\section{Pengelompokan Data}
Pengelompokan \textit{(clustering)} merupakan tugas deskripsi yang banyak digunakan dalam mengidentifikasi sebuah himpunan terbatas pada kategori atau cluster untuk mendeskripsikan data yang ditelaah. Kategori-kategori ini dapat bersifat eksklusif atau mengandung representasi yang lebih kaya seperti kategori yang hirarkis atau saling menumpu \textit{(overlapping)}. Berbeda dengan \textit{association rule mining} dan \textit{classification} dimana kelas data telah ditentukan sebelumnya, \textit{clustering} melakukan pengelompokan data tanpa berdasarkan kelas data tertentu. Bahkan \textit{clustering} dapat dipakai untuk memberikan label pada kelas data yang belum diketahui itu. Karena itu \textit{clustering} sering digolongkan sebagai metode \textit{unsupervised learning} \cite{wardani2013sistem}.
Ada beberapa teknik dalam clustering, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Metode partisi : membangun berbagai partisi dan kemudian mengevaluasi partisi tersebut dengan beberapa kriteria.
    \item Metode hirarki : membuat suatu penguraian secara hierarkikal dari himpunan dan menggunakan beberapa kriteria.
    \item Metode berbasis densitas : berdasarkan konektivitas dan fungsi densitas.
    \item Metode berbasis \textit{grid} : berdasarkan suatu struktur gramularitas multilevel.
    \item Metode berbasis model : suatu model dihipotesakan untuk masing-masing cluster dan ide untuk mencari \textit{best fit} dari model tersebut untuk masing-masing yang lain.

\end{enumerate}

\textit{Clustering} adalah mengelompokkan item data ke dalam sejumlah kecil grup sedemikian sehingga masing-masing grup mempunyai sesuatu persamaan yang esensial.

Pada dasarnya \textit{clustering}  merupakan suatu metode untuk mencari dan mengelompokkan data yang memiliki kemiripan karakteristik \textit{(similarity)} antara satu data dengan data yang lain. Clustering merupakan salah satu metode data mining yang bersifat tanpa arahan \textit{(unsupervised)}, maksudnya metode ini diterapkan tanpa adanya latihan \textit{(training)} dan tanpa ada guru \textit{(teacher)} serta tidak memerlukan target \textit{output}. Dalam data mining ada dua jenis metode \textit{clustering} yang digunakan dalam pengelompokkan data, yaitu \textit{hierarchical clustering} dan \textit{non-hierarchical clustering} \cite{santosa2007data}.

\textit{Hierarchical clustering} adalah suatu metode pengelompokan data yang dimlai dengan mengelompokkan dua atau lebih objek yang memiliki kesamaan paling dekat. Kemudian proses diteruskan ke objek lain yang memiliki kedekatan kedua. Demikian seterusnya sehingga cluster akan membentuk semacam pohon dimana ada hierarki (tingkatan) yang jelas antar objek, dari yang paling mirip sampai yang paling tidak mirip. Secara logika semua objek pada akhirnya hanya akan membentuk sebuah cluster. Dendogram biasanya digunakan untuk membantu memeperjelas proses hierarki tersebut.

Berbeda dengan metode \textit{hierarchical clustering}, metode \textit{non-hierarchical clustering} justru dimulai dengan menentukan terlebih dahulu jumlah cluster yang diinginkan (dua cluster, tiga cluster, atau lain sebagainya). Setelah jumlah cluster diketahui, baru proses cluster dilakukan tanpa mengikuti proses hierarki. Metode ini biasa disebut dengan K-Means \textit{Clustering} \cite{santoso2010statistik}

\section{Analisis Algoritma K-Means}
\subsection{Clustering K-Means}

Algoritma K-Means merupakan algoritma pengelompokan \textit{iterative} yang melakukan partisi set data ke dalam sejumlah K cluster yang sudah dterapkan di awal \cite{butarbutar2017komparasi}. Algoritma K-Means sederhana untuk diimplementasikan dan dijalankan, \textit{relative} cepat, mudah beradaptasi, umum penggunaannya dalam praktek \cite{nur2017penerapan} 
K-means merupakan salah satu metode data \textit{clustering non-hirarki} yang berusaha mempartisi data yang ada ke dalam bentuk satu atau lebih clusteri kelompok. Metode ini mempartisi ke dalam clusteri kelompok sehingga data yang memiliki karakteristik yang sama \textit{(high intra-class similarity)} dikelompokkan ke dalam satu cluster yang sama dan yang memiliki karakteristik yang berbeda \textit{(low Inter-class similarity)} dikelompokkan pada kelompok yang lain. Proses \textit{clustering} dimulai dengan mengidentifikasi data yang akan dicluster, xij(i=1,...,n;j=1,...m) dengan n adalah jumlah data yang akan dikluster dan m adalah jumlah variabel. Pada awal iterasi, pusat setiap kluster ditetapkan secara bebas (sembarang), ck(k=1,...,m). Kemudian dihitung jarak antara setiap data dengan setiap pusat cluster. Kemudian dihitung jarak antara setiap data dengan setiap pusat cluster. Untuk melakukan penghitungan jarak data ke-I (xi) pada pusat cluster ke-k (ck), diberi nama (dik), dapat digunakan \textit{formula Euclidean}, seperti pada persamaan (1), yaitu :

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/1.png}
    
    \label{1}
\end{figure}

Suatu data akan menjadi anggota dari cluster ke-k apabila jarak data tersebut ke pusat cluster ke-k bernilai paling kecil jika dibandingkan dengan jarak ke pusat cluster lainnya. Hal ini dapat dihitung dengan menggunakan persamaan (2) Selanjutnya, kelompokkan data-data yang menjadi anggota pada setiap cluster.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/2.png}
    
    \label{2}
\end{figure}

Nilai pusat cluster  yang baru dapat dihitung dengan cara mencari nilai rata-rata dari data-data yang menjadi anggota pada cluster tersebut, dengan menggunakan rumus pada persamaan (3):

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/3.png}
    
    \label{3}
\end{figure}

Dimana xij ∈ cluster ke – k
p = banyaknya anggota cluster ke k \cite{larasati2015analisis}.

\subsection{Langkah Clustering K-Means}
Proses clustering dengan menggunakan algoritma K-Means memiliki langkah- langkah sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item a.	Inisialisasi : tentukan K sebagai jumlah cluster yang diinginkan dan metrik ketidakmiripan (jarak) yang diinginkan. Jika perlu, tetapkan ambang batas perubahan fungsi objektif dan ambang batas perubahan centroid.
    \item Pilih K data baru set data X sebagai centroid.
    \item Alokasikan semua data ke centroid terdekat dengan metrik jarak yang sudah ditetapkan (memperbaharui ID setiap data).
    \item Hitung kembali centroid C berdasarkan data yang mengikuti cluster masing- masing.
    \item Ulangi langkah tiga dan empat hingga kondisi konvergen tercapai, yaitu (a) perubahan fungsi objektif sudah dibawah ambang batas yang diinginkan; atau (b) tidak ada data yang berpindah cluster ; atau (c) perubahan posisi centroid sudah dibawah ambang batas yang ditetapkan[10].

\end{enumerate}